在監控中活着的豬

2019年01月27日

在監控中活着的豬 - 林夕

《真人Show》截圖

Jim Carrey演出的《真人show》，到最後才知道一直以來活在鏡頭下，連睡覺的樣子都監控着，一舉一動一目了然，一切都是安排好的遭遇。

最初看這電影，初則震撼，會問：「這樣的生活，應該只剩下『活』，『生』就是要有自主的生涯，各種經歷都出於自己的選擇，由自己感受或者負責。一旦發現了自己只是一個演員，編劇另有其人，如此，生活就只是活着，誰願意啊？」

然後想起高高在上的監製導演編劇，不就是不同教徒所仰望的上帝、上天？總之是無所不知的神，一切都是神安排好的路。如果真心相信我們活在神的劇本中，看完這齣《真人秀》又何必驚訝或驚懼？

這是二十年前的電影，二十年後，監控系統技術，要為每個人安排一部真人秀毫無困難，室外固然天眼處處，真要盯緊一個人，潛入住宅裏安裝個針眼監控器，也不是能不能的問題，是要不要的考慮而已。

當然，二十年後，一用手機，如果內置特殊的軟件，你的位置你的消費行為你的朋友圈你的通話內容你的愛惡你信仰你的思想，放在大數據的大海中，只是組成社會面貌的一粒塵埃，你要是成了目標人物，集中放大監控，就像如廁時開打開小，都被高高在上的人偷窺。

如此生活，已經很像活在神的眼皮底下了，可惜這神，是人造出來的。最近貴陽公安局示範辨識人臉的技術，監控的操作，在幾分鐘內可以分辨出你是誰，祖籍何處，在哪裏上班，在何時何處衝紅燈，已經是舊聞。

最厲害的是，央視介紹豬農養豬法，透過遙控監察，每隻豬的重量脂肪比例年齡，完全在操控中，那豬農說，運動量少的懶豬，會自動有機器驅趕牠們走啊走。厲害！這才能保證養出來的豬肉，屠宰後以最佳狀態被吃掉。

的確厲害也諷刺，人民跟豬都像活在一個被監控的豬圈，只不過人的圈子比較大，沒那麼髒，吃的不是沒蒸煮消毒過的廚餘，有時也跟豬一樣，吃大豆的製品而已，本質上跟豬沒兩樣，《1984》加上《動物農莊》的寓言真的活出來了。

如今剩下的疑惑是：監控如此嚴密，生產豬肉標準如此嚴謹，那非洲豬瘟又何以會失控，最初遼寧豬場病死的豬屍，又如何會流出市場呢？看來，這個人造的神也不是無所不能，或者，這個神會庇佑給祂好處的人，所以，還可以說一句：「一起都是神最好的安排。」

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
男神的髮線 (畢明)

下一則
下一則
你不認識的「金城武」 (馮睎乾)

這個世界已沒有將來

阿貓阿狗